# HW 06

## EX 1

不妨设$A = A_1 \cup A_2$，$S = S_1 \cup S_2$，$w = w_1+w_2$

任取一个集合$C \subset R^d$，根据距离定义，可以得到：
$$
\begin{align}
D(A, C) = \sum_{a\in A}min_{c \in C} ||a-c||^2
\end{align}
$$
再将这个距离分解为两个集合到C的和：
$$
\begin{align}
D(A, C) = \sum_{a_1\in A_1}min_{c \in C} ||a_1-c||^2 +  \sum_{a_2\in A_2}min_{c \in C} ||a_2-c||^2
\end{align}
$$
如此，我们便将$D(A,C)$分解为两部分：
$$
\begin{align}
D(A, C) &= \sum_{a_1\in A_1}min_{c \in C} ||a_1-c||^2 +  \sum_{a_2\in A_2}min_{c \in C} ||a_2-c||^2 \\
&= D(A_1, C) + D(A_2, D)\ \ \ \ \ \ \ (1)
\end{align}
$$
再将$S$到$C$的距离分解为三部分：$S'_1=(S_1\cup S_2-S_2)$、$S'_2=(S_1\cup S_2-S_1)$、$S'_3=(S_1 \cap S_2)$：
$$
\begin{align}
D(S, w, C) &= \sum_{s \in S'_1}w_1(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&+\sum_{s \in S'_2}w_2(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&+\sum_{s \in S'_3}w(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&= \sum_{s \in S'_1}w_1(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&+\sum_{s \in S'_2}w_2(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&+\sum_{s \in S'_3}(w_1(s) + w_2(s))min_{c \in C}||s-c||^2 \\
\end{align}
$$
再观察到如下事实：
$$
S_1 = (S_1\cap S_2) \cup S_1' \\
S_2 = (S_1\cap S_2) \cup S_2'
$$
再来整理上式
$$
\begin{align}
D(S, w, C) &= \sum_{s \in S_1}w_1(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&+\sum_{s \in S_2}w_2(s)min_{c \in C}||s-c||^2 \\
&= D(S_1, w_1, C) + D(S_2, w_2, C) \ \ \ \ \ \ \ (2)
\end{align}
$$
算得如上两个关系后，可以使用$coreset$的定义对其进行变换：

根据定义，我们得到了以下不等式：
$$
|D(A_i, C) - D(S_i, w_i, C)| \le \epsilon D(A_i, C), i\in\{1, 2\}
$$
带入(1)和(2)：
$$
\begin{align}
|D(A, C) - D(S, w, C)| &= |D(A_1, C)-D(S_1,w_1, C) + D(A_2,C) - D(S_2, w_2,C)| \\
&\le|D(A_1, C)-D(S_1,w_1, C)| + |D(A_2,C) - D(S_2, w_2,C)| \\
&\le \epsilon D(A_1,C) +\epsilon D(A_2, C) \\
&= \epsilon D(A, C)
\end{align}
$$
其中，第二步使用了三角不等式，第三步使用了$coreset$的定义，最后一步使用了式子(1)

根据最后的不等式和$coreset$的定义，题目得证。

## EX2

### 1

设$\{c_1, ..., c_k\} \sub R^d$是中心点来自于整个空间的最优解，对应目标函数值为$f$，将整个空间点集划分为$\{C_1, ...., C_k\}$

根据目标函数值定义，我们有：
$$
f = \sum_{i=1}^k\sum_{m\in C_i}D(m,c_i)
$$
对于输入集$A$中的点，我们构造一个非最优中心集合$b_1, ...,b_k$，$c_i$使得$D(b_i, c_i)$最小，即：
$$
b_i = argmin_{b \in C_i}D(b, c_i)
$$
考虑$f'$为当所有中心点来自于$A$时的最优目标函数值，可以得到：
$$
f' \le \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}D(m, b_i)
$$
这个不等式成立是显然的：$b_i$并不是最优的中心点，因此其目标函数值必然更大

进一步使用距离函数的性质和$b_i$定义可以推知：
$$
\begin{align}
f' &\le \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}(D(m, c_i) + D(c_i, b_i)) \\
& \le \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}(D(m, c_i) + D(c_i, m)) \\
&= 2 \times \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}D(m, c_i) \\
&= 2 f
\end{align}
$$
因此得证。

### 2

设$\{c_1, ..., c_k\} \sub R^d$是中心点来自于整个空间的最优解，对应目标函数值为$f$，将整个空间点集划分为$\{C_1, ...., C_k\}$

根据目标函数值定义，我们有：
$$
f = \sum_{i=1}^k\sum_{m\in C_i}D^2(m,c_i)
$$
对于输入集$A$中的点，我们构造一个非最优中心集合$b_1, ...,b_k$，$c_i$使得$D(b_i, c_i)$最小，即：
$$
b_i = argmin_{b \in C_i}D^2(b, c_i)
$$
考虑$f'$为当所有中心点来自于$A$时的最优目标函数值，可以得到：
$$
f' \le \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}D^2(m, b_i)
$$
这个不等式成立是显然的：$b_i$并不是最优的中心点，因此其目标函数值必然更大

进一步使用距离函数的性质和$b_i$定义可以推知：
$$
\begin{align}
f' &\le \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}(D(m, c_i) + D(c_i, b_i))^2 \\
& \le \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}(D(m, c_i) + D(c_i, m))^2 \\
&= 4 \times \sum_{i=1}^k\sum_{m \in C_i}D(m, c_i) \\
&= 4 f
\end{align}
$$
因此得证。

## EX3

如果所有中心点都从$A$中取得，那么如果要找到最优的聚类，应该从$n$ 个输入中取得$k$个数据，那么这就成为了一个组合问题，可能的取法一共有$\begin{equation} \left( \begin{array}  \\ n \\ k\end{array} \right)\end{equation} = O(n^k)$。只要对所有取法进行遍历，就可以一定可以找到最好的聚类。

当取出一个中心点集时，计算聚类需要对每个点进行遍历，同时确定距离其最近的中心点，总时间的量级为$O(nk)$

因此，总的量级为$O(nk \cdot \begin{equation} \left( \begin{array}  \\ n \\ k\end{array} \right)\end{equation})$

## EX4

将JL引理应用于题目中给出的线性映射可以得到：

对$\forall \epsilon > 0, v_i, v_j \in A$，存在一个映射$f:R^d \rightarrow R^{d'}$有
$$
(1-\epsilon)||v_i-v_j|| \le || f(v_i) - f(v_j)|| \le(1+\epsilon)||v_i-v_j||
$$
再将JL引理进行一下改写：
$$
(1-\frac \epsilon 4)||v_i-v_j|| \le || f(v_i) - f(v_j)|| \le(1+\frac \epsilon 4)||v_i-v_j|| \\
(1-\epsilon)||v_i-v_j||^2 \le || f(v_i) - f(v_j)||^2 \le(1+\epsilon)||v_i-v_j||^2 \\
$$
根据Lecture20中的引理（*），可以得到：
$$
\sum_{a \in A_i} ||a-x||^2 = \sum_{a \in A_i} ||a-\mu(A_i)||^2 + |A_i|\cdot||\mu(A_i)-x||^2
$$
现在推广这个引理，将x限制在$A_i$中，可以很容易得到：
$$
\sum_{a_1\in A_i}\sum_{a_2\in A_i}||a_1-a_2||^2 = |A_i|(\sum_{a_1 \in A_i} ||a_1-\mu(A_i)||^2 + \sum_{a_2 \in A_i}||a_2-\mu(A_i)||^2)
$$
由此可以推知：
$$
\sum_{a \in A_i}||a-\mu(A_i)||^2 = \frac{\sum_{a\in A_i}\sum_{b\in A_i}||a-b||^2}{2|A_i|}
$$
带入题干中的定义可以得到：
$$
D(\{A_i\}_{i=1, ...,k}) = \frac1{2|A_i|}\sum_{i=1}^k\sum_{a\in A_i}\sum_{b\in A_i}||a-b||^2
$$

$$
D(\{f(A_i)\}_{i=1, ...,k}) = \frac1{2|A_i|}\sum_{i=1}^k\sum_{a\in A_i}\sum_{b\in A_i}||f(a)-f(b)||^2 
$$

通过JL引理可以得到：
$$
\begin {align}
|D(\{A_i\}_{i=1, ...,k}) -D(\{f(A_i)\}_{i=1, ...,k})| &= |\frac1{2|A_i|}\sum_{i=1}^k\sum_{a\in A_i}\sum_{b\in A_i}(||a-b||^2-||f(a)-f(b)||^2)| \\
& \le |\frac1{2|A_i|}\sum_{i=1}^k\sum_{a\in A_i}\sum_{b\in A_i}||a-b||^2|\cdot \epsilon \\
&= \epsilon D(\{A_i\}_{i=1, ...,k})
\end {align}
$$


## EX5

使用EX4的表示，对于这个算法的第三步的$\alpha近似$：
$$
D(\{f_i\}_{i=1, ..., k}) \le \alpha D(\{f(A_i)\}_{i=1, ..., k})
$$
再使用EX4的结论，由于$\alpha$已经给定，因此可以将其结论做一个常数的变动，即：

对于$A$的所有k-划分$A_1, ...,A_k$：
$$
|D(\{A_i\}_{i=1, ...,k}) -D(\{f(A_i)\}_{i=1, ...,k})| \le \frac \epsilon \alpha D(\{A_i\}_{i=1, ...,k}) \\
D(\{f(A_i)\}_{i=1, ...,k}) \le (1+\frac \epsilon \alpha)D(\{A_i\}_{i=1, ...,k})
$$
再带入第一个式子可以得到：
$$
D(\{f_i\}_{i=1, ..., k}) \le \alpha D(\{f(A_i)\}_{i=1, ..., k}) \le (\alpha + \epsilon)D(\{A_i\}_{i=1, ...,k})
$$


## EX6

对原式换元：令$p = a -c$，$q = b - c$

则需要证明：
$$
|p^2-q^2| \le \frac{12}\epsilon(p-q)^2+2\epsilon p^2
$$
观察到两侧都含有$p^2$，若$p = 0$，则证明$q^2 \le \frac{12}\epsilon q^2$，显然得证

否则于是两侧同时除以$p^2$，再令$m = \frac qp$：
$$
|1-m^2| \le 2\epsilon + \frac{12}\epsilon(1-m)^2
$$
根据绝对值，可以做出如下分类讨论：

* $1-m^2 \le0，此时m\ge1或m \le-1$
  $$
  (\frac {12}\epsilon-1)m^2-\frac{24}\epsilon m+2\epsilon + \frac{12} \epsilon + 1 \ge 0
  $$
  显然，二次项系数大于0，该抛物线开口向上，这时需要计算其判别式：
  $$
  \Delta = \frac{24^2-4(12-\epsilon)(12+2\epsilon^2+\epsilon)}{\epsilon^2} = 8\epsilon - 112
  $$
  根据$\epsilon$的取值范围，这个判别式恒为负数，因此原式永远大于0，不等式成立。

* $1-m^2 >0，此时-1 \le m\le1$
  $$
  (\frac {12}\epsilon+1)m^2-\frac{24}\epsilon m+2\epsilon + \frac{12} \epsilon - 1 \ge 0
  $$
  显然，二次项系数大于0，该抛物线开口向上，这时需要计算其判别式：
  $$
  \Delta = \frac{24^2-4(12+\epsilon)(12+2\epsilon^2-\epsilon)}{\epsilon^2} = -8\epsilon - 112
  $$
  根据$\epsilon$的取值范围，这个判别式恒为负数，因此原式永远大于0，不等式成立。

综上所述，该不等式恒成立

